%!TEX root = TFG.tex

\chapter{Introducción} \label{chap:intro}

En los últimos años el número de dispositivos conectados a internet se ha incrementado en gran medida \cite{84Billio53:online}. Esto se debe al uso de smartphones, tablets y demás dispositivos que requieren de conexión a internet para llevar a cabo la mayoría (o la totalidad) de tareas para las que han sido diseñados. En especial se han desarrollado en gran medida el número de dispositivos del \acrfull{iot} que utilizan nuevas tecnologías como el 5G \cite{shafique2020internet}.

Cada dispositivo conectado a internet tiene asociados varios identificadores, como la dirección IP o la dirección MAC. Estos identificadores deberían servir para identificar unívocamente a un dispositivo, pero en la práctica no se da esta situación. Las direcciones IP pueden cambiar automáticamente debido al direccionamiento IP dinámico (mediante servidores DHCP), pero también pueden ser modificadas por las propias personas. 

Estas modificaciones pueden ser por temas únicamente relacionados con la privacidad o el rendimiento, pero en muchas ocasiones están relacionadas con la ciberdelincuencia. Los delincuentes pueden intentar falsificar sus identificadores con el objetivo de que las personas, buscando conectarse a un servicio legítimo, acaben conectándose a sus equipos maliciosos.

Este tipo de dispositivos a pesar de ser muy usados, carecen de grandes medidas de seguridad y por este motivo se han producido varios ciberataques en este sector \cite{miller2012survey} \cite{nicholson2012scada}. Uno de los principales problemas que presentan es la intrusión en la red de dispositivos \acrshort{iot} de un dispositivo malicioso con el mismo software y hardware que los dispositivos legítimos \cite{bisio2018unauthorized}. Además de acceder a dicha red, puede ser que el dispositivo intente suplantar a uno de los dispositivos legítimos, perpetrando así un ataque de \textit{spoofing} \cite{nosouhi2022towards} \cite{wang2018efficient}. También cifrar los datos de un equipo (ataque de ransomware), o bien, introducir virus en muchos equipos con el objetivo de realizar ataques \acrfull{ddos} mediante miles de equipos infectados (ataques de denegación de servicio distribuidos) \cite{hoque2015botnet}, entre otros.

Debido a esta amenaza, es necesario saber si el equipo con el que se quiere establecer es el correcto o no. En este punto se debe de hablar de la identificación de dispositivos de forma remota. Existen varias alternativas para realizar este proceso. Por una parte, se puede identificar la clase del dispositivo, es decir, si es un ordenador, una impresora, un dispositivo \acrfull{iot}, etc. Por otra parte, se puede identificar el modelo del dispositivo, por ejemplo, distinguir un dispositivo de una marca A y modelo B de uno que sea de marca X y modelo Y. Por último, y la parte más difícil, se pueden distinguir dispositivos a nivel individual, aunque presenten el mismo hardware.

Por todas las razones expresadas anteriormente, existe la pregunta sobre cómo se puede saber con qué equipos se está estableciendo una comunicación, o qué diferencia a un dispositivo de otro en internet si ambos presentan los mismos identificadores. En la actualidad existen formas de asegurar la identidad de un usuario o dispositivo, como los certificados digitales expedidos por autoridades de certificación, en España, la \acrfull{fnmt}. Sin embargo, estas opciones pueden ser clonadas junto con el resto del software de un dispositivo \cite{yousefnezhad2020security}.

Una respuesta a estas preguntas es que los dispositivos aunque presenten el mismo hardware, tengan los mismos identificadores hardware (como dirección IP o MAC) o software (como certificados digitales o claves) , y ejecuten el mismo software, nunca serán exactamente iguales. Esto es debido a que en el proceso de fabricación de los dispositivos siempre habrá diferencias (por pequeñas que sean) que harán que los dispositivos sean distinguibles entre sí, por ejemplo, un dispositivo ejecuta una función en \SI{1.2}{\nano\second} y otro en \SI{1.4}{\nano\second}. Las diferencias son mínimas, pero existen \cite{al2018survey}.

Por contra, varias de las soluciones encontradas y comentadas en el capítulo de \textit{Estado del arte} (Capítulo \ref{chap:art}) trabajan de forma distinta. Algunas de ellas se basan en identificar un modelo de dispositivo, pero no un dispositivo individual.

En el panorama actual del Big Data y el Machine Learning, podemos explotar las diferencias comentadas anteriormente de tal forma que se generen huellas de cada dispositivo y con ello saber si realmente nos estamos conectando con el dispositivo adecuado o no.

En este marco de trabajo es en el que se centra este proyecto. Se busca crear un sistema que partiendo de un punto de sincronización en común, compare las desviaciones de los relojes de los distintos dispositivos y con ello cree una huella estadística del comportamiento de cada uno. Posteriormente se automatizará el proceso de analizar esos valores estadísticos mediante un modelo de Machine Learning.

Para lograr el objetivo principal del trabajo, en la identificación de dispositivos idénticos de forma automática, se han establecido diversas metas intermedias:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Objetivo 1}. Presentar la arquitectura \acrshort{iot}, así como sus diversas aplicaciones.
    \item \textbf{Objetivo 2}. Presentar distintas soluciones dentro del campo del Machine Learning que pueden ser aplicadas a nuestro problema.
    \item \textbf{Objetivo 3}. Diseñar una arquitectura de trabajo propia, que será seguida en todo el desarrollo del proyecto.
    \item \textbf{Objetivo 4}. Analizar las distintas formas de obtener una marca de tiempo, con suficiente precisión, de un dispositivo.
    \item \textbf{Objetivo 5}. Generar un dataset con las distintas desviaciones de reloj de los dispositivos bajo análisis.
    \item \textbf{Objetivo 6}. Analizar estadísticamente las diferencias entre los distintos relojes de los dispositivos, con el fin de ver si son estadísticamente diferenciables.
    \item \textbf{Objetivo 7}. Generar un nuevo dataset con distintas variables estadísticas de las desviaciones previas. Donde se eliminarán las variables correlacionadas.
    \item \textbf{Objetivo 8}. Evaluar distintos algoritmos de Machine Learning para la tarea de distinguir entre los dispositivos.
    \item \textbf{Objetivo 9}. Comparar los resultados obtenidos con las soluciones ya existentes y describir las vías futuras de esta línea de investigación.
\end{itemize}

El resto del presente documento se estructura como se indica a continuación. En el capítulo de \textit{Estado del arte} (Capítulo \ref{chap:art}) se realiza una presentación de la arquitectura IoT y sus aplicaciones, así como, una presentación del Machine Learning y algunos de sus algoritmos. En el capítulo de \textit{Análisis de objetivos y metodología} (Capítulo \ref{chap:meto}) se analizan los objetivos propuestos y se establece una metodología de trabajo. En el capítulo de \textit{Diseño y resolución} (Capítulo \ref{chap:diseno}) se hablará de nuestra propuesta para abordar este problema. Se obtendrán varios dataset y con ellos se entrenarán diversos modelos de Machine Learning. En el capítulo de \textit{Resultados} (Capítulo \ref{chap:result}) se analizarán los resultados obtenidos, en concreto, se evaluarán los distintos clasificadores usados. Finalmente en el capítulo de \textit{Conclusiones y vías futuras} se exponen las conclusiones finales del trabajo y se comentan posibles vías futuras para esta línea de investigación.

