%!TEX root = TFG.tex

\chapter{Introducción}

En los últimos años el número de dispositivos conectados a internet se ha incrementado en gran medida \cite{84Billio53:online}. Esto se debe al uso de smartphones, tablets y demás dispositivos que requieren de conexión a internet para llevar a cabo la mayoría (o la totalidad) de tareas para las que han sido diseñados.

Cada dispositivo conectado a internet tiene asociados varios identificadores, como la dirección IP y la dirección MAC. Estos identificadores deberían servir para identificar unívocamente a un dispositivo, pero en la práctica no se da esta situación. Las direcciones IP pueden cambiar automáticamente debido al direccionamiento IP dinámico (mediante servidores DHCP), pero también pueden ser modificadas por las propias personas. 

Estas modificaciones pueden ser por temas únicamente de privacidad, pero en muchas ocasiones están relacionadas con la ciberdelincuencia. Los delicuentes pueden intentar falsificar sus identificadores con el objetivo de que las personas, buscando conectarse a un servicio legítimo, acaben conectándose a sus equipos.

Los fines de esto son, por ejemplo, introducir virus en sus equipos, para realizar ataques DDoS (ataques de denegación de servicio distribuidos) mediante miles de equipos infectados, para cifrar los datos de dicho equipo (ataque de ransomware), para realizar ataques de phishing, enviando páginas visualmente idénticas a las que consulte el equipo, pero los datos sensibles de los formularios (contraseñas) pasen a disposición del atacante. Otro fin posible es el mero espionaje de los datos.

Es en este punto en el que se requieren técnicas de comunicación seguras entre los dispositivos. Desde el punto de vista de las redes existen protocolos de comunicación segura como SSL, TLS, IPsec, etc. Pero estos dispositivos son inútiles si el equipo se quiere conectar voluntariamente al equipo atacante (esto debido al engaño que se ha comentado anteriormente).

Por estos motivos, nos preguntamos cómo podemos saber a qué equipos nos estamos conectando, o qué diferencia a un dispositivo de otro en internet si ambos presentan los mismos identificadores.

Una respuesta a estas preguntas es que los dispositivos aunque presenten el mismo hardware, tengan los mismos identificadores y ejecuten el mismo software, nunca serán exactamente iguales. Esto es debido a que en el proceso de fabricación de los dispositivos siempre habrá diferencias (por pequeñas que sean) que harán que los dispositivos sean distinguibles entre sí, por ejemplo, un dispositivo ejecuta una función en \SI{1.2}{\nano\second} y otro en \SI{1.4}{\nano\second}. Las diferencias son mínimas pero existen.

En el panorama actual del big data y el machine learning podemos explotar estas diferencias de tal forma que se generen huellas de cada dispositivo y con ello saber si realmente nos estamos conectando con el dispositivo adecuado o no.

En este marco de trabajo es en el que se centra este proyecto. Se busca crear un sistema que partiendo de un reloj exacto, compare las desviaciones de los relojes de los distintos dispositivos y con ello cree una huella estadística del comportamiento de cada uno. Posteriormente se automatizará el proceso de analizar esos valores estadísticos mediante un modelo de machine learning.

